
\subsection{Мета експерименту}

Експеримент CROSS є демонстратором для майбутнього експерименту CUPID з пошуку \wOnTwoB-розпаду. Його основною метою є розробка технології зменшення радіоактивного фону з зумовленого $\alpha$-розпадами на поверхні детекторів. Також, установка експерименту з конфігурацією детекторів .

\subsection{Опис експериментальної установки}


%\subsection{Відокремлення поверхневої радіоактивності}


%\subsection{Simulation design}

\subsubsection{Детектори}

Детектори \wLMO та \wTO мають кубічну форму розміром $45 \time 45 \time 45$ мм$^3$ (див. таблицю \ref{tab:crystals-parameters}) та розташовані всередині мідних тримачів із чотирма HPGe світловими детекторами. Схему мідних тримачів зображено на Рис \ref{fig:CROSS_holder}. Загалом, система складається із чотирьох веж із дев'ятьма коробками з чотирма кристалами кожна. Сумарна кількість детекторів рівна 144. 

\begin{table}[h]
	\caption{Параметри детекторів \wLMO та \wTO.}
	\label{tab:crystals-parameters}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ | p{0.2\textwidth} | p{0.2\textwidth} | p{0.2\textwidth} | }
			\hline	
			Кристал & Маса, г & Густина, г/см$^3$ \\
			\hline
			\wLMO & 281.6 & 3.09 \\
			\wTO & 550.4 & 6.04 \\
			\hline  
		\end{tabular}	
	\end{center}
\end{table} 

\begin{figure}[h]
	\subfigure[Top view.]{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/box_top-view}}
	\subfigure[Side view.]{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/box_side-view}}
	\caption{Структура мідних тримачів із кристалами розміром $45 \time 45 \time 45$ мм та світловими детекторами.}
	\label{fig:CROSS_holder}
\end{figure}

\subsubsection{Зовнішній захист та екрани}

Система детекторів оточена чотирма екранами (Див. схему на Рис \ref{fig:CROSS_scheme}). Зовнішній захист установки CROSS являє собою свинцеві блоки товщиною 250 мм збоку та 130 мм зверху.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{chapter3/scheme-simple}
	\end{center}
	\captionsetup{justification=centering}
	\caption{Схема екранів та пасивного захисту установки CROSS}\label{fig:CROSS_scheme}
\end{figure}

\subsubsection{Колони зі скловолокна}

Загалом, встановлено 10 колон зі скловолокна, що має густину 2.743 г/см$^3$ та загальною масою 644.03 г. Їх розташовано зверху над зовнішнім захистом масиву детекторів (див. Рис. \ref{fig:fibreglass-columns}). Масу кожної колони наведено в таблиці  \ref{tab:fibreglass-columns-masses}.

\begin{table}[h]	
	\caption{Маси колон зі скловолокна. }
	\label{tab:fibreglass-columns-masses}
	\begin{tabular}{ | p{0.25\textwidth} | p{0.15\textwidth} | }
		\hline	
		Номер колони & Маса, г \\
		\hline
		Column 1 & 90.0 \\
		Column 2 & 90.0 \\
		Column 3 & 81.4 \\
		Column 4 & 81.4 \\
		Column 5 & 54.3 \\
		Column 6 & 54.3 \\
		Column 7 & 33.7 \\
		Column 8 & 33.7 \\
		Column 9 & 62.6 \\
		Column 10 & 62.6 \\
		\hline  
	\end{tabular}	
\end{table} 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.9\linewidth]{chapter3/fibreglass-columns}
	\caption{Верхня частина установки CROSS із колонами зі скловолокна, які виділено зеленим кольором.}
	\label{fig:fibreglass-columns}
\end{figure}

\subsection{Реалізація геометрії установки CROSS}

Реалізація геометрії установки CROSS в програмі Geant4 наведено на Рис. \ref{fig:CROSS_Geant4}.

\begin{figure}[h!]
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/cross_total_side1}}
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/cross_total_top}}
	
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/cross_towers_side1}}
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/cross_towers_top}}
	
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/geant4-set-up-top}}
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/geant4-set-up-top_no_elect}}
	
	\caption{Візуалізація установки CROSS.}
	\label{fig:CROSS_Geant4}
\end{figure}

\subsection{Виміри радіоактивної забрудненості}

Радіоактивна забрудненість колон зі склопластику наведено на Рис. \ref{tab:fibreglass-measurements}. 

\begin{table}[h]
	\centering	
	\caption{Виміри радіоактивної забрудненості колон зі склопластику, які було набрано детекторами GeAspe протягом 2930000 сек for для двох колон із сумарною масою 0.12 кг [I.C. Bandac, private communication].}
	\label{tab:fibreglass-measurements}
	\begin{tabular}{ | c | c | }
		\hline	
		Радіонуклід & Активність, Бк/кг \\
		\hline
		$^{228}$Ra & 1.35 $\pm$ 0.09 \\
		$^{228}$Th & 1.41 $\pm$ 0.05 \\
		$^{210}$Pb & <3.9 \\
		$^{226}$Ra & 3.4 $\pm$ 0.4 \\
		$^{234}$Th & 4 $\pm$ 1 \\
		$^{234m}$Pa & 4 $\pm$ 1 \\
		$^{235}$U & 0.12 $\pm$ 0.06 \\				
		$^{40}$K & 8.2 $\pm$ 0.4 \\
		$^{137}$Cs & < 3.5$\times 10^{-3}$ \\				
		$^{60}$Co & < 7.9$\times 10^{-3}$ \\
		
		$^{57}$Co & < 4.9$\times 10^{-3}$ \\
		$^{58}$Co & < 3.01$\times 10^{-3}$ \\
		$^{58}$Co & (19 $\pm$ 7)$\times 10^{-3}$ \\
		\hline  
	\end{tabular}	
\end{table} 

\subsection{Результати моделювань}

Результати внеску радіоактивного фону від колон зі склопластику наведено для двох конфігурацій детекторів: тільки з \wLMO та \wTO кристалами. Радіоактивні розпади $^{208}$Tl та $^{214}$Bi було промодельовано.

\subsubsection{Генерація частинок}

\begin{figure}[h!]
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/geant4-particles-generation-1}}
	\subfigure{\includegraphics[width=.5\linewidth]{chapter3/geant4-particles-generation-2}}	
	\caption{Наведено певна кількість рівномірно розподілених випадкових точок у колонах зі склопластику, де радіоактивні розпади генеруються.}
	\label{fig:CROSS_particles-generation}
\end{figure}

Радіоактивні розпади було згенеровано випадково всередині усіх колон зі склопластику (див. Рис. \ref{fig:CROSS_particles-generation} та \ref{fig:CROSS_particles-events}).

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapter3/geant4-particles-events}
	\caption{Візуалізація декількох розпадів, що супроводжуються вильотом дочірніх частинок.}
	\label{fig:CROSS_particles-events}
\end{figure}

\subsubsection{Конфігурація тільки з кристалами \wLMO}

Для конфігурації з кристалами \wLMO сумарна маса детекторів рівна 40.55 кг.

%\subsubsection{$^{208}$Tl radionuclide}

Активність $^{208}$Tl може бути визначена як $0.36 \times A_{^{228}Th} = 0.51(2)$ Бк/кг. Враховуючи сумарну масу колон зі склопластику, активність рівна $A_{^{208}Tl} = 0.51(2) \times 0.644 = 328(13)$ мБк. Результати моделювання розпадів $^{208}$Tl для конфігурації з детекторами \wLMO наведено на Рис. \ref{fig:LMO_208Tl_spectra}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapter3/LMO_208Tl_spectra}
	\caption{Сумарний енергетичний спектр детекторів \wLMO із моделюванням розпадів $^{208}$Tl в колонах зі склопластику. Синьої кривою позначено необроблені дані, а червоною - дані в анти збігах із порогом в 50 кеВ. Загальна кількість змодельованих подій - $10^9$, кількість відліків в проміжку 3000 $\pm$ 200 кеВ рівна 0, що відповідає рівню фону $ < 3 \times 10^{-6}$ \wCKKGY}
	\label{fig:LMO_208Tl_spectra}
\end{figure}


%\subsubsection{$^{214}$Bi radionuclide}

Активність $^{214}$Bi було взято рівною активності $^{226}$Ra, що відповідає 3.4(4) Бк/кг. Враховуючи сумарну масу колон зі склопластику активність $^{214}$Bi рівна $A_{^{214}Bi} = 3.4(4) \times 0.644 = 2.2(2) \times 10^3$ мБк. Результати моделювання розпадів $^{214}$Bi для конфігурації з детекторами \wLMO показано на Рис. \ref{fig:LMO_214Bi_spectra}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapter3/LMO_214Bi_spectra}
	\caption{Сумарний енергетичний спектр детекторів \wLMO із моделюванням розпадів $^{214}$ в колонах зі склопластику. Синьої кривою позначено необроблені дані, а червоною - дані в анти збігах із порогом в 50 кеВ. Загальна кількість змодельованих подій - $10^9$, кількість відліків в проміжку 3000 $\pm$ 200 кеВ рівна 0, що відповідає рівню фону $ < 2 \times 10^{-5}$ \wCKKGY}
	\label{fig:LMO_214Bi_spectra}
\end{figure}

\subsubsection{Only \wTO crystals configuration}

Для конфігурації з детекторами \wTO сумарна маса детекторів рівна 79.26 kg.

%\subsubsection{$^{208}$Tl radionuclide}

Результати моделювання розпадів $^{208}$Tl для конфігурації з детекторами \wTO показано на Рис. \ref{fig:TO_208Tl_spectra}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapter3/TO_208Tl_spectra}
	\caption{Сумарний енергетичний спектр детекторів \wTO із моделюванням розпадів $^{208}$Tl в колонах зі склопластику. Синьої кривою позначено необроблені дані, а червоною - дані в анти збігах із порогом в 50 кеВ. Загальна кількість змодельованих подій - $10^8$, кількість відліків в проміжку 2500 $\pm$ 200 кеВ рівна 32 та 31 (в анти збігах), що відповідає рівню фону в анти збігах $2.2(1) \times 10^{-4}$ \wCKKGY.}
	\label{fig:TO_208Tl_spectra}
\end{figure}

%\subsubsection{$^{214}$Bi radionuclide}

Результати моделювання розпадів $^{214}$Bi для конфігурації з детекторами \wTO показано на Рис. \ref{fig:TO_214Bi_spectra}.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\linewidth]{chapter3/TO_214Bi_spectra}
	\caption{Сумарний енергетичний спектр детекторів \wTO із моделюванням розпадів $^{214}$Bi в колонах зі склопластику. Синьої кривою позначено необроблені дані, а червоною - дані в анти збігах із порогом в 50 кеВ. Загальна кількість змодельованих подій $10^9$, кількість відліків в проміжку 2500 $\pm$ 200 кеВ рівна 6, що відповідає рівню фону в анти збігах $3(1) \times 10^{-5}$ \wCKKGY.}
	\label{fig:TO_214Bi_spectra}
\end{figure}

\section{Результати моделювання фону від колон зі склопластику}

Результати моделювання фону від колон зі склопластику наведено в таблиці \ref{tab:background-summary}.

\begin{table}[h]
	\caption{Вклад радіоактивного фону від $^{208}$Tl та $^{214}$Bi в колонах зі склопластику. Результати наведено для наступних конфігурацій детекторів: лише з \wLMO та \wTO кристалами. Усі значення наведено в одиницях \wCKKGY в проміжку енергій 200 кеВ з центрами в 3000 та 2500 кеВ для ядер $^{100}$Mo та $^{130}$Te відповідно. }
	\label{tab:background-summary}
	\begin{center}
		\small
		\begin{tabular}{ | p{0.12\textwidth} | p{0.17\textwidth} | p{0.17\textwidth} | p{0.17\textwidth} | p{0.17\textwidth}  |}
			\hline	
			Джерело & \multicolumn{2}{c|}{\wLMO} & \multicolumn{2}{c|}{\wTO} \\
			\hline
			& Фон & В анти-збігах & Фон & В анти-збігах \\
			\hline
			$^{208}$Tl & \multicolumn{2}{c|}{$ < 3 \times 10^{-6}$} & $2.5(2) \times 10^{-4}$ & $2.2(1) \times 10^{-4}$\\
			\hline  
			$^{214}$Bi &  \multicolumn{2}{c|}{$ < 2 \times 10^{-5}$} & $3(1) \times 10^{-5}$ & $3(1) \times 10^{-5}$\\
			\hline  
		\end{tabular}	
	\end{center}	
\end{table} 